## Exercice 1

$$
p_{(X, Y)}(x, y) = \begin{cases} k \exp\left(- \frac{x^2 + y^2}{2}\right)& \text{si } (x, y) \in (\mathbb{R}^+)^2 \cup (\mathbb{R}^-)^2 \\
0 & \text{sinon} \end{cases}
$$

### Trouver $k$
- On prend la (double) intégrale égale à 1
	- Ça fait une somme de 2 $\iint$ (sur l'union)
	- Ça fait 2 fois la même $\iint$ car c'est symmétrique
	- on transforme l'exp de × en + de exp et on sépare en × d'int (car y constante pour dx et inversement)
	- ça fait 2 fois le carré d'une $\int$.
	- on trouve $2 \int_{ \mathbb{R}^+ } e^{-x^2/2} \mathrm{d}x$ et on se ramène à une loi normale:
		- $\int_{\mathbb{R}^+} = \frac{1}{2} \int_{\mathbb{R}}$ 
		- on multiplie le 1/2 par $\sqrt{2\pi}$ et on divise dans l'$\int$
		- ça fait $2 \times \frac{2\pi}{4} = \pi$
	- => $k = \frac{1}{\pi}$

### Lois marginales de $X$ et $Y$

$X$ et $Y$ sont à valeurs dans $\mathbb{R}$.

$$
\begin{align*}
p(x, \cdot) &= \int_{\mathbb{R}} p(x, y) \mathrm{d}y \\
&= \begin{cases} \int_{\mathbb{R}^+} p(x, y) \mathrm{d}y  & \text{si } x>0\\
 \int_{\mathbb{R}^-} p(x, y) \mathrm{d}x  &  \text{si } x < 0 \end{cases}\\
\end{align*}
$$

#### Si $x > 0$
$$
\begin{align*}
	p(x, \cdot) &= \int_{\mathbb{R}^+} \frac{1}{\pi} \exp \left( - \frac{x^2+y^2}{2} \right) \mathrm{d}y\\
			&= \frac{1}{\pi} \exp\left(- \frac{x^2}{2}\right) \int_{\mathbb{R}^+} \exp \left(- \frac{y^2}{2}\right)\mathrm{d}y \\
				&= \frac{1}{\pi} \frac{\sqrt{2\pi}}{2} \underbrace{\int_\mathbb{R} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \exp\left(- \frac{y^2}{2}\right) \mathrm{d}y}_{1} \\
&= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \exp\left( - \frac{x^2}{2}\right)
\end{align*}
$$
#### Si $x < 0$
Même chose par symmétrie
Par symmétrie, (rôles de $x$ et $y$ interchangeables), même chose pour $p(\cdot, y)$.

Donc $X, Y \sim \mathcal{N}(0, 1)$


### $X \coprod Y$ ?
- on vérif que $P(\cap) = \times P$: $$
\begin{align*}
p(x, y) \stackrel{?}{=} p(x, \cdot) p(\cdot, y)
\end{align*}
$$
- $p(x, \cdot) p(\cdot, y) = \frac{1}{2\pi} e^{\frac{x^2+y^2}{2}} \neq p(x, y)$
- => $X \cancel{\coprod} Y$.

### $\operatorname{cov}(X, Y)$
$$
\begin{align*}
\operatorname{cov}(X, Y) &= E(XY) -  \cancel{E(X)}E(Y) \qquad \text{car $X \sim \mathcal{N}(\underline{0}, 1)$} \\
&= \iint_{\mathbb{R}^2} xy p(x, y) \mathrm{d}x \mathrm{d}y \\
	&= \iint_{(\mathbb{R}^-)^2 \cup (\mathbb{R}^+)^2} xy \frac{1}{\pi} \exp \left( - \frac{x^2+y^2}{2}\right)\mathrm{d}x \mathrm{d}y\\
	&= \frac{2}{\pi} \iint_{\mathbb{R^+}^2} xy \exp(\ldots) \mathrm{d}x \mathrm{d}y \\
	&= \frac{2}{\pi} \left(\int_{\mathbb{R}^+} y e^{-\frac{y^2}{2}} \mathrm{d}y\right)^2\\
&= \frac{2}{\pi} \left(- \frac{1}{2}  \left[e^{- \frac{x^2}{2}}\right]_0^{+\infty}\right)^2\\
&= \frac{1}{2\pi} \qquad \text{ils ont mis $\frac{2}{\pi}$ mais insh ils ont faux}
\end{align*}
$$



###  Changement de variables: somme et différence
- $$\begin{cases}Z &= X+Y \\ U &= X-Y\end{cases}$$
- changement de variable bijectif
- domaine: $\mathcal{D} = \{(z, u), -|z| \leq u \leq |z|, (z, u) \in \mathbb{R}^2\}$ (on cherche pas à le déterminer plus que ça)
- la jacobienne de $(Z, U)$: $$
\begin{align*}
J &= \begin{pmatrix} \frac{\partial x}{\partial z} & \frac{\partial x}{\partial u} \\ \frac{\partial y}{\partial z} & \frac{\partial y}{\partial u} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{1}{2}& \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} & - \frac{1}{2} \end{pmatrix}
\end{align*}
$$

- on calcule avec la formule $p_{f(X, Y)} = p_{X, Y}\circ f^{-1} \cdot |\det J|$
	$$
	\begin{align*}
	p_{f(X, Y)}(z, u) &= \frac{1}{\pi} \exp \left(- \frac{x^2+y^2}{2}\right) \cdot \frac{1}{2} \mathbb{1}_\mathcal{D}(z, u)\\
&= \frac{1}{2 \pi} \exp \left(- \frac{u^2+z^2}{2}\right) \mathbb{1}_\mathcal{D}(z, u)
\end{align*}
$$

- on calcule les lois marginales
On note $g = p_{f(X, Y)}$
$$
\begin{align*}
g(x, \cdot) &= \int_\mathbb{R} g(z, u) \mathbb{1}_D
\end{align*}
$$