tx+(1-t)y## TD3 Convexité

### Convexité des normes

Soit $\|\cdot\|$ une norme, $x, y \in E$ et $t \in [0, 1]$

$$
\begin{align*}
\|xt + y(1-t)\| &\le |t|\|x\| + |1-t|\|y\| \quad&\text{par inégalité triangulaire et homogénéité de $\|\cdot\|$} \\
&= t\|x\| + (1-t)\|y\| \quad&\text{car $t \in [0, 1]$}
\end{align*}
$$
Pas de stricte convexité (pour e.g. $x=y=0$)

### Stabilité de la convexité par combinaison linéaire

$$
\begin{align*}
(\lambda f + \mu g)(tx+(1-t)y) &= \lambda f(tx+(1-t)y) + \mu g(tx+(1-t)y)\\
&\le \lambda t f(x) + \lambda(1-t)f(y) + \mu t g(x) + \mu(1-t)g(y) \quad&\text{par convexité de $f$ et $g$ car $\lambda, \mu \ge 0$} \\
&= t[\lambda f(x) + \mu g(x)] + (1-t)[\lambda f(y) + \mu g(y)]\\
&= t (\lambda f  + \mu g)(x) + (1-t) (\lambda f + \mu g)(y)
 \end{align*}
$$

### Stabilité de la convexité par passage au $\sup$

On a $f_i$ convexe pour tout $i \in I$
Or $I$ est fini, donc $\sup_{i\in I}f_i \in (f_i)_{i\in I}$ 
et enfin, en particulier, $\sup_{i\in I} f_i$ est convexe.

### Fonction strictement convexe non croissante à l'infini

$\exp \circ (-\operatorname{id})$

### .

On prend $f\begin{pmatrix}x_1 \\ x_2\end{pmatrix} = x_1 \ln x_1 + x_2 \ln x_2 - (x_1 + x_2)\ln(x_1+x_2)$.

Montrons $f$ convexe.

- On calcule la hessienne:

$$\begin{align*}
\nabla f (x) &= \begin{pmatrix}\ln x_1 - \ln(x_1+x_2) \\ \ln x_2 - \ln(x_1 + x_2) \end{pmatrix}\\
\nabla^2 f(x) &= \begin{pmatrix} \frac{1}{x_1} - \frac{1}{x_1 + x_2} & - \frac{1}{x_1 + x_2} \\
- \frac{1}{x_1+x_2} & \frac{1}{x_2} - \frac{1}{x_1+x_2} \end{pmatrix} \\
&= \frac{1}{x_1+x_2} \begin{pmatrix} \frac{x_2}{x_1} & -1 \\ -1 & \frac{x_1}{x_2} \end{pmatrix}\\
\end{align*}$$

- On vérif qu'elle est [[semi définie-positivité|semi définie-positive]]
	$$
	\begin{cases}
     \operatorname{tr} \nabla^2 f(x) &= \sum_{\operatorname{Sp} \nabla^2 f(x)} \\
	\det \nabla^2 f(x) &= \prod_{\operatorname{Sp} \nabla^2 f(x)} \\
\end{cases}
$$


